\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin=3.2cm,vmargin=2.6cm}
\usepackage{listings}
\usepackage{titling}
\renewcommand\maketitlehooka{\null\mbox{}\vfill}
\renewcommand\maketitlehookd{\vfill\null}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}

\title{%
  NF16 - TP3 \\
  \large Les listes linéaires chaînées}
\author{Yvain RAYNAUD & Wu HANLIN }
\date{Avril 2020}



\begin{document}

\begin{titlingpage}
\maketitle
\end{titlingpage}

\newpage

\tableofcontents
\listoffigures

\newpage
\section{Listes des fonctions supplémentaires}

\subsection{Question 1 : remplirMat() }

Pour la fonction remplirMat(), nous avons choisi de simplifier le problème en implémentant deux fonctions supplémentaires :
\begin{itemize}
    \item \textbf{static liste\_ligne creerNode(int val, int col)}:\\
        permet d'allouer l'espace puis de créer un Node avec une valeur et une colonne définie
    \item \textbf{static void creerLigne(liste\_ligne *firstLigne, int line, int  NbCol)}: \\
        permet de créer une ligne complete en fonction des valeurs rentrées par l'utilisateur.
\end{itemize}
Cela nous a permi de diviser le problème et de ne pas allourdir le code. De plus, ces fonctions pourront être réutilisées dans un autre contexte sans avoir besoin d'être re-implémentées.

\subsection{Question 2 : afficherMat() }
Aucune fonction supplémentaire implémentée pour cette question.

\subsection{Question 3 : getValue() }
Aucune fonction supplémentaire implémentée pour cette question.

\subsection{Question 4 : putValue() }
Pour la fonction putValue(), nous avons implémenté la fonction suivante : 
\begin{itemize}
    \item \textbf{static liste\_ligne pred(liste\_ligne *tab,liste\_ligne it)}: \\
            retourne le prédécesseur du node \textit{it} passé en paramètre.
\end{itemize}
Cela nous permet de supprimer un node situé entre deux autres nodes dans la fonction putValue(), pour l'ajout d'un \textit{zéro} par exemple.

\subsection{Question 5 : addMat() }
Aucune fonction supplémentaire implémentée pour cette question.

\subsection{Question 6 : nombreOctetsGagnes() }
Aucune fonction supplémentaire implémentée pour cette question.

\subsection{Mémoire 1 : void deleteList()}
Permet de dés-allouer avec \textit{free} une liste chaînée passée en paramètre. 

\subsection{Mémoire 2 : void deleteMatrice()}
Permet de dés-allouer toutes les lignes d'une matrice passée en paramètre (grâce à un appel itératif de deleteList()).
  \newpage
  
\section{Complexité de chaque fonction}


\begin{center}
   \begin{tabular}{ | c | l || c | l | }
     \hline
     Question   &   Fonction    &   Complexité  &   Commentaire \\ \hline \hline 
     1          &   creerNode() & O(1)          & Création d'un élément\\ \hline  
    1       &   creerLigne()& O(n)          & On parcourt les colonnes \\ \hline  
     1          &   remplirMat()& O(n)          & Deux boucles 1d à la suite \\ \hline
     2          & afficherMat() & O(n^2)        & Affichage de n*m élements obligatoire : boucle 2d \\ \hline
     3          & getValue()    & O(n)          & Parcours d'une colonne \\ \hline
     4          & pred()        & O(n)          & idem \\ \hline
     4          & putValue()    & O(n)          & on parcourt les nodes d'une ligne \\ \hline
     5          & addMat()      & O(n^2)        & parcourt des lignes et colonnes \\ \hline
     6          & nombreOctetsGagnes() & O(n^2) & idem \\ 
     \hline
   \end{tabular}
 \end{center}

\textbf{Remarque} : nous avons simplifié les O(n * m) (complexité sous-quadratique) en O($n^2$) (complexité quadratique).

\newpage

\section{Utilité des matrices creuses}

L'utilisation des matrices creuses peut se justifier avec l'implémentation de matrice carrées dites "diagonales" (seulement des valeurs sur la diagonale, et des zéros partout ailleurs). \\
En effet, comme on peut le voir sur le graphique \ref{figure}, l'utilisation d'une matrice creuse se justifie dès que l'on dépasse une matrice de taille $4*4$. 
\\Avec une matrice de taille $300*300$, une matrice stockée de manière classique demanderait 360000 octets soit 360 kiloctets tandis qu'une matrice creuse de même taille n'en utiliserait que 4800, soit 4.8ko ! C'est 75 fois moins !
\newline
Pour s'en rendre compte, il suffit de comparer, comme dans la question 6, la place occupée par les deux types de matrices :
\begin{itemize}
    \item Pour la matrice pleine de taille $m*m$ : 
        $stockage(m) = m*m*sizeof(int)$
    \item Pour la matrice creuse de taille $m*m$ : 
        $stockage(m) = m*2*sizeof(int)+sizeof(int*)$.
\end{itemize}
Sachant que $sizeof(int) = 4$ et $sizeof(int*) = 8$, cela explique la différence. Et cette différence peut être encore plus élevée si l'on stocke des types plus complexe (donc plus grand).


\begin{figure}
  \caption{Exemple sur des matrices diagonales.}
  \label{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.70\textwidth]{comparaisonStockage.png}
  \end{center}
\end{figure}


\end{document}
